%---------------------------------------------------------------------
%
%                          Capítulo 4
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Desarrollos e implementaciones recientes en técnicas de sustracción de imágenes}
\label{cap4}

\begin{FraseCelebre}
\begin{Frase}
%  weon \\
%  que chotas
\end{Frase}
\begin{Fuente}
\end{Fuente}
\end{FraseCelebre}

%\begin{resumen}
%...
%\end{resumen}


%-------------------------------------------------------------------
\section{Sustracción de imágenes para telescopios espaciales.}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap4:sec:telescopios_espaciales}

El artículo de \citet{Albrow_2025} presenta una metodología para la construcción de la imagen de 
referencia en una aplicación de la técnica de sustracción de imágenes tomadas 
desde telescopios espaciales. El algoritmo se presenta con el objetivo de 
facilitar la detección y la medición fotométrica de eventos transitorios, 
con un énfasis específico en los eventos de microlente gravitacional en campos 
estelares densamente poblados, utilizando el Telescopio Espacial Nancy Grace Roman. 

En las observaciones de objetos variables desde tierra, la PSF está dominada 
por condiciones atmosféricas variables, de forma que el desafío se reduce a 
calcular un kernel K que minimice los residuos en la imagen de diferencia D. 
Las observaciones de series temporales desde tierra traen consigo un sobremuestreo 
espacial de la PSF (cada estrella ocupa varios pixeles ~2.5 en fwhm) lo que 
nos da suficiente información para modelar la psf. 

En contraste, las observaciones de de objetos variables desde telescopios 
espaciales presentan una PSF constante a través del tiempo. Si bien se 
obtienen imágenes mucho más consistentes debido a la ausencia de fenómenos 
atmosféricos, nos encontramos con un submuestreo espacial de la PSF. 
Este sub-muestreo complica su modelado al contar con menos información. 
Para contrarrestar esta falta de ángulos de la estrella, se toman imágenes 
con textit{dithers}, que son desplazamientos intencionales en fracciones de pixel. 
Con varias posiciones distintas, puedes reconstruir la distribución real 
de la PSF con mucha más fidelidad.

Para la construcción de la imagen de referencia, el método requiere 
idealmente alrededor de 25 imágenes según la teoría. Sin embargo, 
en la práctica se llega a la conclusión de que una imagen de 
referencia de buena calidad se logra con alrededor de 75 imágenes.

%-------------------------------------------------------------------
\section{Optimización de la imagen de referencia y dirección de sustracción.}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap4:sec:direccion_sustraccion}

Al emparejar la PSF de dos imágenes, es necesario decidir cuál imagen será 
convolucionada para hacerla coincidir con la otra. En su artículo 
\citet{Angulo_2025} Desarrolla una métrica para la elección óptima de 
la dirección de sustracción. 

Dicha métrica permite evaluar la calidad de las mejores imágenes y 
una correcta elección para la imagen de referencia a priori, la cual 
depende únicamente del FWHM y profundidad de las imágenes. Una elección 
incorrecta de la imagen a convolucionar representa una de las mayores 
fuentes de artefactos en la imagen final de diferencia. 
El \textit{depth} $m_{5\sigma}$ se define como la magnitud de las fuentes 
puntuales para las cuales las cuentas efectivas poseen un signal-to-noise (S/N) de 5. 
De forma que una imagen de mayor profundidad es aquella con un mayor (tenue) 
valor de $m_{5\sigma}$. Nótese que el valor de $m_{5\sigma}$ se ve 
afectado tanto por el tiempo de exposición como por las condiciones 
fotométricas de la noche de observación.

El desarrollo de una métrica confiable para elegir correctamente la 
dirección de sustracción da lugar a procesos de automatización más 
confiables y a una herramienta invaluable para el proceso más tedioso 
de la sustracción de imágenes y que más requiere de intervención humana 
experimentada: la selección de la imagen de referencia.

La implementación DIA de ISIS construye la imagen de referencia 
apilando las imágenes de mejor calidad. Dichas imágenes fueron 
elegidas de forma similar a lo propuesto en este artículo, aunque 
usando como parámetro principal el FWHM y dejando en segundo plano 
la importancia del \textit{depth}.


%-------------------------------------------------------------------
\section{Pipeline de procesamiento en tiempo real.}
%-------------------------------------------------------------------
\label{cap4:sec:pipeline_dia}

\citet{Gu_2025} detallan el desarrollo de un pipeline para el procesamiento en 
tiempo real de imágenes tomadas desde los telescopios del proyecto 
SiTian, propuesto y guiado por National Astronomical
Observatories, Chinese Academy of Sciences (NAOC) que consiste 
en un survey a gran escala usando alrededor de 60 telescopios 
repartidos en distintos sitios de observación en China, permitiendo 
observaciones de todo el hemisferio norte nocturno. Preliminarmente 
se trabaja con el Mini-SiTian project, el cual consiste en tres 
telescopios de 30 cm, simulando un único nodo del proyecto entero 
sobre el cual se pone a prueba el pipeline. 

El objetivo principal es la identificación oportuna 
de eventos transientes, de forma que este emita una alerta para 
que otros telescopios más especializados apunten a dicho campo 
desde las etapas más tempranas del fenómeno para capturar 
información crucial.

El proyecto SiTian surge debido a las limitaciones de detección 
oportuna para eventos de corta duración de este tipo. Los 
problemas con los que se encuentran la mayoría de surveys es 
que, al contar con telescopios de campo amplio y alta cadencia, 
tienen un límite de magnitud poco profundo debido a sus cortos 
periodos de exposición y no alcanzan a capturar fuentes débiles.
A su vez, los telescopios grandes multicolor a pesar de tener 
buena profundidad, requieren de mayores tiempos de exposicion, 
lo que se traduce en una cadencia insuficiente para observar 
eventos de corta duración o donde cada instante de tiempo es 
crucial, en especial el seguimiento desde los primeros estallidos. 

SiTian posee la capacidad de capturar imagenes en tres colores 
de forma simultanea en una profundidad de hasta 21 magnitudes 
cada media hora. Lo cual ofrece una mejor oportunidad de estudiar 
eventos transcientes de naturaleza corta y tenue.

Algo que caracteriza al pipeline y es de nuestro interés es 
la construcción de su imagen de referencia, lo cual es 
también origen de su primer complicación. Al ser construida 
sobre la marcha, las primeras versiones de la imagen de 
referencia no serán necesariamente las mejores ya que no 
existe una variedad de imagenes para filtrar de las cuales elegir. 
Esto da como resultado una detección pobre de eventos transcientes, 
debidos en su mayoría a errores y falsos positivos cuyo origen 
viene directamente del proceso de sustracción. 


%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\NotasBibliograficas}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocNotasBibliograficas

%Citamos algo para que aparezca en la bibliografía\ldots
%\citep{ldesc2e}

%\medskip

%Y también ponemos el acrónimo \ac{CVS} para que no cruja.

%Ten en cuenta que si no quieres acrónimos (o no quieres que te falle la compilación en ``release'' mientras no tengas ninguno) basta con que no definas la constante \verb+\acronimosEnRelease+ (en \texttt{config.tex}).


%-------------------------------------------------------------------
%\section*{\ProximoCapitulo}
%-------------------------------------------------------------------
%\TocProximoCapitulo

% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
